% $Header: /Users/joseph/Documents/LaTeX/beamer/solutions/conference-talks/conference-ornate-20min.en.tex,v 90e850259b8b 2007/01/28 20:48:30 tantau $

\documentclass{beamer}

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{Warsaw}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}


\usepackage[italian]{babel}
% or whatever

\usepackage[utf8]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}

%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\title[Web-Mobile-GIS e Open Data geografici] % (optional, use only with long paper titles)
{Web-Mobile-GIS e Open Data geografici}

\subtitle
{Due casi di studio pratici}

\author[Di Pietro, Rinnone] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Ing.~Gianfranco~Di~Pietro \and Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Geofunction Srls] % (optional, but mostly needed)
{
  Geofunction Srls \\
  Via L.~Sturzo 71\\
  93015 Niscemi CL, Italia
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Conferenza OpenGeoData Italia "Istruzioni per il RI-uso"\\ Roma, 27 febbraio 2014}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{OpenGeoData Italia}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 



% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{geofunction-logo}{geofunction-logo}
\logo{\pgfuseimage{geofunction-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Outline}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
  \tableofcontents
  % You might wish to add the option [pausesections]
\end{frame}


% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\section{Introduzione}

\subsection{Cos'è un WebGIS?}

\begin{frame}{Cos'è un WebGIS?}
Definiamo WebGIS l'estensione web degli applicativi nati e sviluppati per gestire 
la cartografia numerica. 

La principale finalità del WebGIS è la comunicazione e la condivisione 
con altri utenti delle informazioni georiferite. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/webgis5-lg.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Limiti dei WebGIS}

\begin{frame}{Limiti dei WebGIS}
La recente forte spinta verso i sistemi mobile, dovuta alla neonata necessità 
di condividere e scambiare le informazioni ovunque ci si trovi e non necessariamente 
attraverso una postazione fissa, confluisce nella necessità di sviluppare applicati 
orientati a dispositivi mobile.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/desktop-galaxy.eps}
\end{figure}

\end{frame}

%\subsection{Il Web-Mobile-GIS}

\section{Web-Mobile-GIS}

\begin{frame}{Il Web-Mobile-GIS}
Un \emph{Web-Mobile-GIS} è un applicativo software per la consultazione \emph{in situ}
su dispositivi di tipo \emph{mobile} di largo consumo (\emph{smarthpone} e \emph{tablet})
dotati di sensore GPS e connessione ad internet.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/web-mobile-gis.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Realizzare un Web-Mobile-GIS}

\begin{frame}
Il processo di realizzazione di un \emph{Web-Mobile-GIS} comporta le seguenti fasi:

\begin{itemize}
\item Pre-elaborazione dei dati
\item Esportazione dei dati
\item Implementazione dell'app  
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Pre-elaborazione dei dati}

\begin{frame}{Pre-elaborazione dei dati}

%Due colonne
%\begin{columns}[c]
%\column{1.5in}
%\begin{itemize}
I dati spaziali e geografici, provenienti da fonti diverse e aventi datum differenti,
sono opportunamente trasformati per un utilizzo \emph{GIS ready}.
%\end{itemize}

%\column{1.5in}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/qgis.eps}
\end{figure}
%\end{columns}

\end{frame}

\subsection{Esportazione dei dati}

\begin{frame}{Esportazione dei dati}
Successivamente alla fase di pre-elaborazione i dati sono esportati in svariati formati.

Formati di rappresentazione basati su XML:

\begin{itemize}
\item \textbf{KML}: Keyhole Markup Language
\item \textbf{GML}: Geography Markup Language
\end{itemize}

Formati testuali adatti all'importazione in DBMS:

\begin{itemize}
\item \textbf{CSV}: Comma-separated Values
\item \textbf{SQL}: Structured Query Language 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Keyhole Markup Language}
\begin{itemize}
\item Linguaggio basato su XML sviluppato da Keyhole, Inc. (acquisita da Google nel 2004)
\item Usato per la gestione dei dati spaziali su Google Earth e Google Maps
\item Standard aperto riconosciuto dall'OGC (Open Geospatial Consortium)
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/kml.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Implementazione dell'app}

\begin{frame}{Implementazione}
La terza fase consiste nell'implementazione dell'\emph{app} per dispositivi
\emph{mobile}.

Le strategie di implementazione possono essere differenti:

\begin{itemize}
\item \textbf{Web-app}: sviluppata interamente con tecnologie web (HTML, Javascript, CSS) ed orientata
all'utilizzo mediante i browser integrati nei dispositivi mobile.
\item \textbf{App ibrida}: sviluppata con tecnlogie web, installabile ed eseguibile nativamente
sui principali \emph{devices} (Android, iOS, Windows Phone, etc.)
\item \textbf{App nativa}: sviluppata specificatamente per un sistema operativo mobile,
utilizzando uno dei linguaggi di programmazione supportati dal particolare sistema
operativo
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Casi di studio}

\begin{frame}{Casi di studio}
Presenteremo due casi di studio pratici:

\begin{itemize}
\item local\_id
\item MobileMap Enna
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{local\_id}

\begin{frame}{local\_id}
\begin{center}
\emph{Where is your local identity?}
\end{center}

\textbf{local\_id} è un app per dispositivi Android che permette di
valutare le performances urbanistiche e territoriali di aree metropolitane
al fine di individuare la \emph{zona ideale} secondo le aspettative dell'utente.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{figures/milan-skyline.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item La versione 0.1 dell'applicazione contiene i dati del Comune di \textbf{Milano}
estrapolati dal portale \url{dati.comune.milano.it}.
\item Per le analisi territoriali sono state sfruttate le mappe di \textbf{OpenStreetMap}
\item I dati acquisiti ed elaborati sono rappresentati in mashup con le mappe di Google, 
contenenti i Punti di Interesse e il rating della zona in base alle proprie aspettative
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{figures/comune-milano.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/osm-logo.eps}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Geo-dati usati}
\begin{itemize}
\item Superfici ZTL
\item Aree di fruizione per cani
\item Playgrounds
\item Orti comunali e didattici
\item Associazioni culturali
\item Biblioteche ed archivi
\item Centri di aggregazione giovanile
\item Centri di aggregazione multifunzionali
\item Altezza edifici
\item Popolazione residente
\item Scuole (primarie, secondarie, etc.)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Geo-dati usati}
\begin{itemize}
\item Cinema
\item Edicole
\item Farmacie
\item Stazioni ferroviarie
\item Impianti sportivi
\item Musei e spazi espositivi
\item Asili nido
\item Parcheggi di interscambio
\item Piscine
\item Sedi università
\item etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Scopo}
Valutare la \emph{best zone} in base alla propria \emph{Local Identity}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/local-identity.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Come funziona}
I valori di input che l'utente inserisce sono le proprie aspettative di
\textbf{NIL} (nucleo di identità locale) ideale in termini di

\begin{itemize}
\item \textbf{Sport}: fare sport in centri sportivi, piscine e parchi pubblici
\item \textbf{Cultura}: presenza di cinema, musei, teatri, e sedi per le attività
culturali
\item \textbf{Accessibilità}: possibilità di accesso con i mezzi pubblici,
collegamenti e fruibilità
\item \textbf{Tempo libero}: presenza di diverse occasioni per il tempo libero
\item \textbf{Natura}: un nucleo con tanto verde ed ecosostenibilità
\item \textbf{Istruzione}: presenza di scuole e istruzione
\item \textbf{Vivibilità}: nucleo urbanisticamente accogliente
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Spatial Analysis}
Per ogni zona NIL sono calcolate attraverso algoritmi GIS le seguenti informazioni
territoriali:

\begin{itemize}
\item Presenza e consistenza dei servizi (aggregazione di info puntuali)
\item Analisi demografica della popolazione, attraverso i dati degli edifici (area,
altezza, etc.) per ricavare le densità abitative
\item Superfici disponibili per abitante (parchi giochi, zone verdi, etc.)
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{NIL Rating Analysis}
È stato implementato un algoritmo di calcolo per il \emph{rating} personalizzato 
del NIL che prevede la predisposizione di apposite matrici per i dati e di un vettore
per i 7 parametri di input (le aspettative del NIL ideale).

Successivamente vengono analizzate linearmente le performance dei singoli NIL e vengono
calcolati punteggi pesati in base alle esigenze di input.

Il punteggio finale è un vettore che viene utilizzato per il rating comparativo
tra le zone.
\end{frame}

%\begin{frame}{L'algoritmo}
%Algoritmo
%\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Punti di interesse
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/local-1.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Poligoni NIL
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/local-2.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Parametri utente
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/local-3.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Visualizzazione rating
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/local-4.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Implementazione}
\begin{itemize}
\item MySQL with Spatial Extensions
\item JSON Parser (written in Java)
\item Google Maps Android API v2
\item JTS Java Topology Suite
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{MySQL with Spatial Extensions}
\begin{itemize}
\item RDBMS (Relational Database Management System) proprietà della Oracle Corporation
\item Supporta estensioni spaziali per consentire la generazione, la conservazione e l'analisi
di informazioni spaziali
\item Gli elementi spaziali gestibili possono essere punti, linee e poligoni
\item La rappresentazione dei dati spaziali è in formato WKT (Well Known Text)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Well Known Text}
WKT è un linguaggio creato per rappresentare oggetti geometrici (punti, linee, poligoni, ma anche
poliedri) e multi-geometrie, ovvero collezioni di singole geometrie.

\begin{itemize}
\item Geometry
\item Point, MultiPoint
\item LineString, MultiLineString
\item Polygon, MultiPolygon, Triangle
\item CircularString
\item Curve, MultiCurve, CompoundCurve
\item CurvePolygon
\item Surface, MultiSurface, PolyhedralSurface
\item TIN
\item GeometryCollection
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Well Known Text}

%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/wkt.eps}
%\end{figure}
\texttt{POINT(6 10) \\
LINESTRING(3 4,10 50,20 25) \\
POLYGON((1 1,5 1,5 5,1 5,1 1),(2 2, 3 2, 3 3, 2 3,2 2)) \\
MULTIPOINT(3.5 5.6,4.8 10.5) \\
MULTILINESTRING((3 4,10 50,20 25),(-5 -8,-10 -8,-15 -4)) \\
MULTIPOLYGON(((1 1,5 1,5 5,1 5,1 1),(2 2, 3 2, 3 3, 2 3,2 2)),((3 3,6 2,6 4,3 3))) \\
GEOMETRYCOLLECTION(POINT(4 6),LINESTRING((4 6,7 10))) \\
POINT ZM (1 1 5 60) \\
POINT M (1 1 80)
}
\end{frame}

\begin{frame}{JSON Parser}

\begin{itemize}
\item JSON (JavaScript Object Notation) è un linguaggio basato su Javascript usato
per lo scambio di dati tra client e server.
\item Occorre implementare un parser Java per la gestione dei dati in formato JSON
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/json.eps}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Google Maps Android API v2}

\begin{itemize}
\item Framework per l'integrazione delle mappe di Google su applicativi nativi Android
\item Le API gestiscono autonomamente l'accesso ai server di Google Maps
\item Consentono di aggiungere ad una mappa:
\begin{itemize}
\item Icone ancorate in specifiche posizioni sulla mappa (\texttt{Marker})
\item Linee (\texttt{Polyline})
\item Poligoni (\texttt{Polygon})
\item Immagini sovrapponibili alla mappa di base (\texttt{Tile Overlays})
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{JTS Java Topology Suite}
\begin{itemize}
\item Framework open source, sviluppato da Vivid Solutions in linguaggio Java
\item Fornisce un insieme di API per la gestione di geometrie 2D
\item Tramite la classe \texttt{WKTParser} permette il parsing di stringhe WTK
\end{itemize}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/jts.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{DBMS}
MySQL è la scelta migliore? Alternative:

\begin{itemize}
\item PostgreSQL with PostGIS (Virtual server needed!)
\item SQLite with Spatialite (Android NDK needed!)
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{MobileMap Enna}

\begin{frame}{MobileMap Enna}
\textbf{MobileMap Enna} è un'app per dispositivi Android che permette di consultare ed interrogare
su smartphone e tablet le cartografie e i datasets istituzionali della Provincia Regionale di Enna.

\begin{columns}
\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{figures/open.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/stemma-enna.eps}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Livelli consultabili}
\begin{itemize}
\item Carte Natura: tipi di paesaggio, unità di paesaggio
\item Carta dell'intervisibilità del territorio
\item Cave attive
\item Densità di popolazione (2011)
\item Distretti turistici e tematici
\item Farmacie
\item Impianti eolici
\item Impianti fotovoltaici
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Livelli consultabili}
\begin{itemize}
\item Modello digitale del terreno (DTM)
\item Patrimonio archeologico storico-architettonico
\item Rete ospedaliera
\item Rete trazzerale
\item Rilievo 3D
\item Rete stradale provinciale
\item Siti Unesco 2012 (by Min. B.A.C.)
\item etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Localizzazione
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/enna-2.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Ricerca indirizzo (geocoding)
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/enna-1.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Selezione livelli
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/enna-5.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Interrogazione livelli
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/enna-7.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Architettura I}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/architettura-1.eps}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Architettura II}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/architettura-2.eps}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementazione}
Due strategie differenti di implementazione:

\begin{itemize}
\item Web-app accessibile da browser
\item App ibrida per dispositivi Android
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Web-app}
\begin{itemize}
\item Sviluppata interamente con tecnologia web
\item Accessibile da qualunque browser per dispositivi mobile
\item Compatibile con la maggior parte dei sistemi operativi mobile
(Android, iOS, Windows Phone, etc.)
\item Accessibile tramite URL o QR Code
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Framework utilizzati}
Per lo sviluppo della web-app sono state utilizzate le seguenti tecnologie web:

\begin{itemize}
\item \textbf{OpenLayers}
\item \textbf{JQuery Mobile}
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{6cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{figures/openlayers.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{8cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{figures/jquery-mobile.eps}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{OpenLayers}
Libreria implementata in linguaggio Javascript, rilasciata in licenza open \textbf{BDS 2-Clause License},
che permette di visualizzare mappe interattive in browser web, consentendo di accedere, 
attraverso apposite API, a fonti di informazioni geografiche presenti in rete:

\begin{itemize}
\item \textbf{WMS}: Web Map Service
\item \textbf{WFS}: Web Feature Service
\item \textbf{Google Maps}
\item \textbf{Bing Maps}
\item \textbf{OpenStreetMap}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{JQuery Mobile}
\begin{itemize}
\item Framework \emph{touch-optimized}, implementato in linguaggio Javascript, derivato da JQuery 
\item Rilasciato in licenza \textbf{MIT}
\item Ottimizzato dispositivi mobile
\item Supporta la creazione di temi grafici personalizzati
\item Progettato per la costruzione di interfacce \emph{user-friendly}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{App ibrida}
Versione dell'applicazione sviluppata sia con tecnologia web che nativamente.

L'applicazione ibrida ha le seguenti caratteristiche:

\begin{itemize}
\item Sviluppata, in linguaggio Java, per dispositivi Android
\item Android SDK, API Level 8 (Froyo, 2.2.2)
\item Interfaccia web implementata con OpenLayers e JQueryMobile
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Apache Cordova}
\begin{itemize}
\item Framework \emph{open source}, distribuito in licenza \textbf{Apache 2.0} derivato da \emph{PhoneGap}.
\item Si presenta come una sorta di contenitore di un'applicazione web: la sua interfaccia
è una \emph{WebView} che occupa l'intero schermo del dispositivo, all'interno della quale è
eseguito il codice HTML e Javascript della risorsa web.
\item Consente l'interfacciamento del codice Javascript dell'interfaccia web, con le componenti
native del dispositivo Android, in questo caso con il sensore GPS.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sviluppi futuri}

\begin{itemize}
\item Implementazione nativa su piattaforma Android (già realizzata per MobileMap Agrigento)
\item Funzionalità di realtà aumentata mediante la libreria open source \textbf{Mixare}
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/ar.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Realtà aumentata}
\textbf{Mixare} è un motore di realtà aumentata open source. Ha le seguenti caratteristiche:

\begin{itemize}
\item Rilasciato in licenza GPLv3
\item Multipiattaforma (Android, iOS)
\item Applicazione stand-alone
\item Integrabile come libreria in app Android
\end{itemize} 

\end{frame}

% All of the following is optional and typically not needed. 
\appendix
\section<presentation>*{Bibliografia}
%\subsection<presentation>*{Bibliografia}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle<presentation>{Bibliografia}
    
  \begin{thebibliography}{10}
      
  \setbeamertemplate{bibliography item}[article]
	% Followed by interesting articles. Keep the list short. 

  \bibitem{DR13}
    Di Pietro~G., Rinnone~F.
    \newblock Web-mobile-GIS, la nuova frontiera di pubblicazione dei dati 
              cartografici.
    \newblock Biallo~G. (eds.){\em Dati geografici aperti - Istruzioni 
              l'uso}. Associazione OpenGeoDataItalia, Roma. 2013.

  \setbeamertemplate{bibliography item}[online]
	% Followed by interesting articles. Keep the list short. 

  \bibitem{ODT13}
    Open Data Territorio Enna.
    \newblock \url{http://www.opendataterritorioenna.it}

  \setbeamertemplate{bibliography item}[online]
	% Followed by interesting articles. Keep the list short. 

  \bibitem{loc13}
    local\_id: Where is your local identity.
    \newblock \url{http://www.slideshare.net/geofunction/ localid}

  \end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}

